\chapter{Compiler-implementatie}
\chapterquote{Iedere serieuze software ingenieur zal zeggen dat een compiler en interpreter uitwisselbaar zijn.}{Tim Berners-Lee}
Soms wenst men een programma te ontwikkelen dat als invoer \'e\'en of meer logische expressies neemt. Hierop worden dan vervolgens operaties uitgevoerd zoals de $T_P$ operator. In dit hoofdstuk zullen we enkele aspecten bespreken rond de implementatie van een compiler of interpreter dat op een of andere wijze te maken krijgt met logica. Dit hoofdstuk is niet exhaustief: voor de implementatie van bijvoorbeeld een volledig operationeel \prolog{} systeem is een meer gesofisticeerde implementatie vereist.
\section{Syntax: Lexer en Parser}
Niet alle programma's die met logica te maken hebben, zullen noodzakelijkerwijs te maken krijgen met invoer van logische expressies. Toch is het een vaak voorkomend fenomeen. In dat geval dient men eerst de invoer te analyseren, iets wat men bewerkstelligt met een \termen{lexer} en \termen{parser}.
\subsection{Lexer}
Een lexer is een component die een stroom van karakters omzet in een stroom van tokens. Een \termen{token} is een reeks karakters die eerder op zichzelf staat. In een programmeertaal is dit typisch een codewoord zoals \verb+if+ of \verb+while+, operatoren zoals \verb+=+ of \verb+!=+ enzovoort.
\paragraph{}
Alle programmeer en specificatie-talen lenen zich doorgaans goed tot het omzetten van reeksen karakters in tokens. Meestal stelt men dat bij een dergelijke taal, de strings die onder een token vallen moeten kunnen worden gespecificeerd aan de hand van een reguliere expressie.
\paragraph{}
We kunnen in dit referentiewerk natuurlijk niet de concrete grammatica voor een logisch programma voorstellen: dit hangt af van het te ontwikkelen programma. Indien logische specificatie bijvoorbeeld slechts een onderdeel vormt rond een grotere taal is het mogelijk dat er beperkingen worden gezet op de vorm van een predicaat. We zullen echter illustratief de verschillende tokens bespreken die doorgaans een rol spelen bij het interpreteren van een logische expressie.
\subsection{Parser}
\section{Semantiek: Symbooltabellen en Typesystemen}
\section{Processing: logische inferentie}