\individual{hupezphillipe}{Philippe Hupez}{×}{Eerste wachtmeester van de rijkswacht en ondervrager bij de eerste verhoren van \indref{loufregina}.\cite{xdossiers}}
\individual{henrottemarielouise}{Marie-Louise Henrotte}{}{Henrotte is vermoedelijk de enige getuige die heeft gezien hoe \indref{lejeunejulie} en \indref{russomelissa} werden ontvoerd:\begin{quote}Het was een donkere auto met vier deuren. (...) De meisjes zijn ingestapt. (...) Hij (\indref{dutrouxmarc}, red.) deed niks. Hij heeft alleen de deur open gedaan en de meisjes zijn achterin gaan zitten en hij is weggereden.\end{quote}Henrotte kon tijdens het proces niet getuigen: ze leed aan Alzheimer op dat moment.\cite{zdf20011028}}
\individual{haemerspatrick}{Patrick Haemers}{}{Haemers was getrouwd met \indref{tyackdenise}. Haemers werd opgevoed door zijn overgrootouders waar hij erg verwend werd. Hij was zeer gekend in het \location{Brussel}se nachtleven. Hij had onder meer relaties met \indref{dewitmichele}.\cite{bendehaemersdejeugdjaren,bendehaemersdeeerstedoden,bendehaemersdeontsnapping}}
\individual{haemerskevin}{Kevin Haemers}{}{Haemers is de zoon van \indref{haemerspatrick}. Hij baat een caf\'e uit in \location{Waver}.\cite{bendehaemersdejeugdjaren}}
\individual{haemerslilianne}{Lilianne Haemers}{×}{Haemers is de moeder van \indref{haemerspatrick}. Na de zelfmoord van haar zoon is ze verhuisd naar \location{Perpinion}.\cite{bendehaemersdejeugdjaren}}
\individual{hamersachiel}{Achiel Haemers}{-2001}{Haemers was de vader van \indref{hamerspatrick}. Na de zelfmoord van zijn zoon is hij verhuisd naar \location{Perpinion}. Haemers minimaliseerde altijd de feiten van zijn zoon:\begin{quote}Dat is een jongen, hij kan geen vlieg kwaad doen, hij kan het niet. Het is geen geweldenaar. Hij zit boordevol sentimentele. Hij ziet de wereld mooi in. Hij droomt van een mooie wereld. Enfin het is geen gangster. Maar ze maken er nu al een supergangster van, vijand nummer \'e\'en. Ik kan het niet begrijpen.\end{quote}.\cite{bendehaemersdejeugdjaren}}
\individual{hauteradaniel}{Daniel Hautera}{rijkswachter Leuven}{Hautera was een rijkswachter die onder meer onderzoek deed naar de \groupref{hamers}. Hij getuigde over \indref{haemerspatrick}:\begin{quote}Patrick Haemers was eigenlijk een rijkeluiszoontje die uit een zeer eerbare familie kwam. Vader Achiel Haemers had een kledingzaak, sportkleding Montex. (...) En dan zijn ze begonnen met het plegen van kleine feiten, zoals bromfietsdiefstallen en autodiefstallen. Een beetje de flikken voor de aap houden door er van weg te rijden zodat ze niet konden opgepakt worden. (...) Eind jaren '70 heeft Patrick Haemers een eerste veroordeling opgelopen, voor een groepsverkrachting in de buurt van de vijvers van \location{Woluwe}.\end{quote}.\cite{bendehaemersdejeugdjaren}}
\groupentry{hamers}{Bende van Haemers}{De \groupref{haemers} was een criminele bende die tijdens de jaren '80 vermoedelijk 30 tot 50 overvallen pleegde, vooral op geldtransporten. De \groupref{hamers} bestond ondermeer uit \indref{haemerspatrick}, .}
