\individual{routmonbernard}{Bernard Routmon}{}{Film maker die handelt in pornocassettes. Hij wordt verdacht van het ontvoeren van een meisje en een mogelijke connectie met \indref{dutrouxmarc}. Bij een huiszoeking vindt men kinderkleding en speelgoed. Na enkele vruchteloze verhoren meldt hij zich plotseling telefonisch bij de politie. Op weg naar het verhoor rijdt hij met zijn auto tegen de pui van een huis. Hij komt om bij dit ongeluk.\cite{zdf20011028}}
\individual{russomelissa}{Melissa Russo}{}{Slachtoffer van \indref{dutrouxmarc}.}
\individual{russocarine}{Carine Russo}{}{Moeder van \indref{russomelissa}. Russo stelt dat wanneer \indref{dutrouxmarc} alleen handelde, het onderzoek sneller tot resultaten had moeten leiden. Ze stelt echter dat men op de belangrijkste vragen nog steeds geen antwoord is geformuleerd. Bijgevolg zou er een netwerk achter de \caseref{dutroux} schuilgaan. Daarnaast vertelt Russo omtrent het verhoor van \indref{reykensfrancois}:\begin{quote}Op de dag dat het verhoor van Fran\c{c}ois Reykens was gepland kwamen er rijkswachters bij ons thuis om te melden dat het verhoor niet doorging en dat Fran\c{c}ois Reykens onder de trein was omgekomen.\end{quote}\cite{zdf20011028}}
\individual{russogino}{Gino Russo}{}{Vader van \indref{russomelissa}.}
\individual{reykensfrancois}{Fran\c{c}ois Reykens}{×}{Op 28 jarige leeftijd wenst Reykens een getuigenverklaring af te leggen. De rijkswacht wil weten wat hij over \indref{russomelissa} weet. Het verhoor vindt nooit plaats: spoormedewerkers vinden zijn lijk langs het spoor. Hij werd door een trein overleden. Reykens was actief in het drugsmilieu en de criminaliteit. En kende reeds voor de bekendmakigng details over de \caseref{dutroux}.\cite{zdf20011028}}
\individual{reykensjean}{Jean Reykens}{×}{Vader van \indref{reykensfrancois}. Reykens had een nogal moeilijke relatie met zijn zoon. Hij weet niet of er bij het ongeval van zijn zoon geen kwaad opzet was.\cite{zdf20011028}}
\individual{renardadeche}{Adeche Renard}{×}{Getuige in de \caseref{dutroux}. De getuige was voor de aanvang van het proces reeds overleden.\cite{zdf20011028}}
