\individual{tagliaferrobruno}{Bruno Tagliaferro}{}{Oud ijzerhandelaar, sloper en bekende van \indref{dutrouxmarc}. Man van \indref{jauparifabienne}. Zijn vrouw beweerde dat Tagliaferro werd omgebracht omdat hij teveel wist. Ook zijn vader stelt dit:\begin{quote}Bruno stond in de weg, hij heeft rotzooi gemaakt, ik weet niet wat. Men chanteerde hem via zijn kinderen en heeft hem smerige zaakjes laten opknappen.\end{quote}Ook een vriendin van zijn vrouw stelt dit:\begin{quote}Fabienne heeft mij verteld dat dat Bruno een auto gesloopt heeft dat bij de ontvoering van twee kleine meisjes was gebruikt. Niks zal men daarvan terugvinden. Pas later begreep ik dat het ging om Julie (\indref{lejeunejulie}, red.) en Melissa (\indref{russomelissa}, red.).\end{quote} De politie zocht in \location{Keumi\'ee, Namur} naar sporen. Een autopsie toont aan dat Tagliaferro werd vergiftigd.\cite{zdf20011028}}
\individual{thiraultclaude}{Claude Thirault}{}{Bekende van \indref{dutrouxmarc}. Thirault getuigt dat Dutroux het plan had opgevat om \indref{tagliaferrobruno} om te brengen:\begin{quote}Dutroux wilde hem (\indref{tagliaferrobruno}, red.) ombrengen, maar waarom vertelde hij niet. (...) Hij (\indref{dutrouxmarc}, red.) bood hiervoor 50'000 Belgische franken en een wapen. (...) Ik zat bij Dutroux in de auto, daar heeft hij het tegen mij verteld.\end{quote}.\cite{zdf20011028}}
\individual{taminiaujeanpaul}{Jean-Paul Taminiau}{×}{Taminiau verdween kort nadat hij een vriend had vertelt dat hij over belangrijke informatie beschikte. Taminiau huurde een garagebox waarbij de hangar ertegenover door \indref{dutrouxmarc} werd gebruikt voor illegale praktijken. Een jaar na zijn verdwijning vindt een visser een voet van Taminiau in het nabijgelegen kanaal. De rest van zijn lijk wordt nooit gevonden.\cite{zdf20011028}}
\individual{toussaintjoseph}{Joseph Toussaint}{×}{Getuige in de \caseref{dutroux}. De getuige was voor de aanvang van het proces reeds overleden.\cite{zdf20011028}}
\individual{tyackdenise}{Denise Tyack}{}{Tyack is de weduwe van \indref{haemerspatrick}. Ze heeft nu een caf\'e in \location{Waver} waar ze samenwoont met haar zoon \indref{haemerskevin}.\cite{bendehaemersdejeugdjaren}}
