\documentclass[eclipse]{prezicard}
\victim{Hilke}
\usepackage{tipa}
\usepackage[russian,greek,dutch]{babel}
\mainmessage{Veel~beterschap}
\backmessage{Veel~beterschap - Get~well~soon - Veel~beterskap - nj\"e~sh\"erim~t\"e~shpejt\"e - t\textschwa{}cili~\c{s}\textschwa{}falar - brz~oporavak - \foreignlanguage{russian}{бързо~възстановяване} - una~ràpida~recuperació - sa~usa~ka~paspas~nga~pagkaayo - ndi~athamangira~kuchira - rychlé~zotavení - god~bedring - rapida~reakiro - kiiret~paranemist - isang~mabilis~na~paggaling - pikaista~paranemista - un~prompt~rétablissement - unha~rápida~recuperación - eine~baldige~Genesung - \foreignlanguage{greek}{ταχεία ανάρρωση} - yon~retabli~pi~vit - a~speedy~dawo~da - ib~tug~hais~rov~qab - egy~gyors~fellendülés - a~skjótur~bati - a~ngwa~ngwa~mgbake - cepat~sembuh - a~ghnóthú~tapaidh - una~pronta~guarigione - Recovery~cepet - \foreignlanguage{russian}{тездетіп~қалпына~келтіру} - celerem~recuperare - kuo greičiau pasveikti - \foreignlanguage{russian}{брзо~обновување} - faingana~sitrana - pemulihan~yang~cepat - he~whakaora~ohorere - irkupru~rapidu - \foreignlanguage{russian}{нь~шуурхай~сэргээх} - en~rask~utvinning - szybkiego~powrotu~do~zdrowia - uma~rápida~recuperação - o~recuperare~rapidă - \foreignlanguage{russian}{быстрое~восстановление} - \foreignlanguage{russian}{брз~опоравак} - le~potlakang~fola - rýchle~zotavenie - hitro~okrevanje - una~pronta~recuperación - soo~kabsasho~degdeg~ah - kupona~haraka - ett~snabbt~tillfrisknande - \foreignlanguage{russian}{ҳарчи~зудтар~шифо~ёфтани} - bir acil şifalar - \foreignlanguage{russian}{швидке~відновлення} - phục~h\^oi~nhanh~chóng - tez~qayta~tiklash - wellhad~buan - a~ni~iyara~imularada - ukwelulama~okusheshayo - Veel~beterschap - Get~well~soon - Veel~beterskap - nj\"e~sh\"erim~t\"e~shpejt\"e - t\textschwa{}cili~\c{s}\textschwa{}falar}% - berehala berreskuratzeko - 
\def\radius{3.1}
% \backmsgpath{(3,0)
%   arc(90:225:\radius)
%   arc (45:-45:\radius/2.415)
%   arc(135:270:\radius)}
%   {(3,-4*\radius) arc(-90:0:\radius)
%   arc(180:90:\radius)
%   arc(270:180:\radius)
%   arc(0:90:\radius)}{red}
\def\dscrx{0.125}
\def\dscrr{4}
\backmsgpath{(-0.5*\dscrr+\dscrx,0) to (-0.5*\dscrr-\dscrx,-\dscrr+\dscrx) to (-1.5*\dscrr,-\dscrr-\dscrx) to (-1.5*\dscrr,-2*\dscrr+\dscrx) to (-0.5*\dscrr-\dscrx,-2*\dscrr-\dscrx) to (-0.5*\dscrr+\dscrx,-3*\dscrr)}{(0.5*\dscrr-\dscrx,0) to (0.5*\dscrr+\dscrx,-\dscrr+\dscrx) to (1.5*\dscrr,-\dscrr-\dscrx) to (1.5*\dscrr,-2*\dscrr+\dscrx) to (0.5*\dscrr+\dscrx,-2*\dscrr-\dscrx) to (0.5*\dscrr-\dscrx,-3*\dscrr)}{red}
%(2,0) to (2,-3.625) to (6,-4.375) to (6,-7.625) to (2,-8.375) to (2,-12)
%\backmsgpath{(3,0) arc(90:225:3.1) arc (45:-45:3.1/2.415) arc(135:270:3.1)}{(3,-4*3.1) arc(-90:0:3.1) arc(180:90:3.1) arc(270:180:3.1) arc(0:90:3.1)}{red}
%{(0.5,1.5) |- (1.5,0.5) |- (0.5,-0.5) -- (0.5,-1.5)}
\usepackage[dutch]{babel}
\begin{document}
\poem{Een kaartje om je te laten weten\\Wie ziek is wordt hier niet vergeten.}
\poem{Het is geen pretje om ziek te zijn,\\maar lachen is toch het beste medicijn!}
\poem{Gemakkelijk gezegd\\dat weten we wel\\maar toch duimen we\\voor een spoedig herstel!}
\quote[Johan Anthierens][1937-2000]{Toen de loodgieter ziek werd, bad zijn vrouw voor een goede afloop.}
\quote[Wiet van Broeckhoven]{Telegram aan een ziek parlementslid: 'Uw collega's wensen u met een meerderheid van 32 stemmen, 24 tegenstemmen en 6 onthoudingen een spoedig herstel toe.'}
\quote[Koos J. Versteeg]{Het is ongezond, nooit ziek te zijn.}
\quote[Voltaire][1694-1778]{Ik zou duizendmaal liever ziek liggen aan de koorts dan er een sombere denkwijze op na houden.}
\quote[Jan Schepens][1970-]{Genezen: een gezond orgaan ziek maken om het zieke orgaan tijdelijk hulp te bieden.}
\quote[Katharine Whitehorn][1928-]{De ziekte zelf is pijnloos; het is de genezing die pijn doet.}
\quote[Alec Guinness][1914-2000]{Niets bevordert zozeer de genezing als regelmatige doktersrekeningen.}
\quote[Seneca][5 v.C.-65 n.C.]{Wanneer men wil genezen, is men reeds half gezond.}
\quote[Wiet van Broeckhoven]{Mijn dokter heeft mij het verkeerde geneesmiddel gegeven. Nu ben ik genezen van een andere ziekte.}
\quote[Adriaan van Dis][1946-]{Geloven in het genezen is de helft van het genezen.}
\quote[Cormac McCarthy][1933-]{Littekens hebben de eigenschap ons te herinneren dat ons verleden echt is.}
\end{document}