\chapter{Softwarepakketten}
\applab{software}
\chapterquote{Mensen die bezig zijn met software, zouden hun eigen hardware moeten bouwen.}{Alan Kay, Amerikaans informaticus (1940-)}
\begin{chapterintro}
Bij het schrijven van de cursus Digitale Elektronica en Processoren werden enkele softwarepakketten geschreven. Deze software laat toe aan de lezer om zelf oefeningen te maken, oplossingen te controleren en op een geautomatiseerde manier kleine combinatorische en sequenti\"ele te realiseren alsook een processor te bouwen. In dit hoofdstuk geven we een kort overzicht van deze software. Voor het \emph{Linux} besturingssysteem bestaat ook software die helpt bij het concreet realiseren van een schakeling op bijvoorbeeld een printplaat of het simuleren van een schakeling. Deze software wordt kort besproken in enkele secties.
\end{chapterintro}
\minitoc[n]
\section{Geschreven software}
\subsection{De software installeren}
De software is geschreven in \texttt{Haskell} en kan worden gedownload op volgend adres: \texttt{http://goo.gl/tkyilf}. De code staat onder git-subversiebeheer. Bijdragen aan de software wordt aangemoedigd. Men kan de software gebruiken door de \texttt{Makefile} te draaien. Dit doet men door in de desbetreffende map het commando \texttt{make} te typen. Standaard wordt de software niet ge\"installeerd op het systeem: de commando's kunnen alleen in de map zelf uitgevoerd worden. Indien men de programma's in om het even welke map wenst uit te voeren, kan men \texttt{make install} draaien.
\subsection{Invoer en Uitvoer}
Het programma neemt tekst als invoer en geeft tekst of diagrammen als uitvoer. We overlopen in de volgende subsubsecties de verschillende vormen van invoer.
\subsubsection{Bit}
Een bit is een logische waarde waarmee doorheen het volledige programma wordt gerekend. Een bit kent drie toestanden: waar (\texttt{1}), onwaar (\texttt{0}) en don't care (\texttt{-}). Het programma is echter in staat op verschillende manieren een bit te lezen. Zo stellen \texttt{t}, \texttt{T} en \texttt{1} alle drie waar voor; \texttt{f}, \texttt{F} en \texttt{0} duiden onwaar aan; en \texttt{d}, \texttt{D}, \texttt{x}, \texttt{X}, \texttt{-} betekenen allemaal don't care.
\subsubsection{Bit-sequenties (bitstring)}
Meestal beperkt een toestand, invoer en uitvoer zich niet tot \'e\'en bit. Een bitstring is een sequentie van nul of meer bits. Men schrijft een bitstring eenvoudigweg aan de hand van een sequentie van voorstellingen voor bits zonder spaties of andere tekens. Een voorbeeld is \texttt{t-TX1xfDFd0} een geldige representatie van een bitstring.
\subsubsection{Tuples}
In het geval van een Mealy-toestandstabel schrijven we in een cel niet alleen de volgende toestand, maar ook de te genereren uitvoer. Met andere woorden een koppel van twee bitsstrings. Koppels stellen we voor aan de hand van de elementen, gescheiden door een slash (\verb+/+).
\subsubsection{Tabel}
Een tabel is een twee dimensionale structuur. Een tabel is onderverdeeld in cellen. Een horizontale groep cellen noemt men een rij, een verticale groep een kolom. De bovenste rij noemt men doorgaans de hoofding en verklaart meestal de inhoud van de cellen eronder.
\paragraph{}
Cellen worden verticaal opgedeeld aan de hand van een verticaal streepje (\texttt{|}), horizontaal worden ze van elkaar onderscheiden door een nieuwe lijn. Optioneel kan men tussen twee lijnen ook een reeks streepjes (\texttt{-}) zetten, optioneel aangevuld met plus (\texttt{+}) en asterisk (\texttt{*}), een dergelijke lijn wordt eenvoudigweg genegeerd. De verticale streepjes hoeven niet op elkaar uitgelijnd te zijn: men kan bijvoorbeeld in de ene rij het eerste verticale streepje op positie $2$ zetten terwijl dit in de lijn erna op positie $20$ staat, maar het wordt toch aangeraden consistent te zijn.
\paragraph{Voorbeeld}
Een voorbeeld van een tabel is de volgende code:
\begin{verbatim}
dit|   is     | een | 001001-DXXD
-----------------------------------
geldige| 01111 | Tabel | a/0010 | Ook
  al     | is  | de    | tabel  | 111
---------+-----+-------+--------+----
moeilijk|  leesbaar |  |        |
\end{verbatim}
\paragraph{Soorten tabellen}
Een tabel bevat data die door het programma verwerkt kan worden. Om een tabel te kunnen verwerken dient deze niet alleen syntax-matig in orde te zijn. Het is ook belangrijk wat er waar in de tabellen staat. Hieronder geven we een kort overzicht van de verschillende types tabellen:
\begin{enumerate}
 \item \emph{Combinatorische tabel}: Een tabel die uit twee kolommen bestaat. Alle cellen bestaan uit bit-sequenties. De lengte van de bit-sequenties van alle linkse cellen moet gelijk zijn, alsook deze uit de rechtse cellen.
 \item \emph{Toestandstabel}: In de eerste kolom staan vanaf de tweede rij toestanden (tekst die geen bitstring voorstelt). Toestandstabellen komen verder in twee gedaantes voor: de \emph{Moore-toestandstabel} en de \emph{Mealy-toestandstabel}.
 \item \emph{Moore-toestandstabel}: Dit is een toestandstabel waarbij vanaf de tweede rij, de tweede tot en met de voorlaatste kolommen uit toestanden (tekst bestaat). In deze tabel staan in de eerste rij vanaf de $2$-de tot en met de voorlaatste kolom bitstrings die invoer weergeven. De toestanden moeten ook gedefinieerd zijn ergens in een rij in de eerste kolom. In de laatste kolom staan vanaf de tweede rij bitstrings.
 \item \emph{Mealy-toestandstabel}: Dit is een toestandstabel waarbij vanaf de tweede rij, de tweede tot en met de laatste kolommen uit toestanden (tekst bestaat) gepaard met bitstrings. De toestand en de bitstring worden van elkaar onderscheiden door middel van een slash (\texttt{/}). De toestanden moeten ook gedefinieerd zijn ergens in een rij in de eerste kolom.
 \item \emph{Coderingstabel}: In de eerste kolom staan vanaf de tweede rij bitstrings. Coderingstabellen komen verder in twee gedaantes voor: de \emph{Moore-coderingstabel} en de \emph{Mealy-coderingstabel}.
 \item{Moore-coderingstabel}: Dit is een coderingstabel die volledig uit bitstrings bestaat. In deze tabel staan in de eerste rij vanaf de $2$-de tot en met de voorlaatste kolom bitstrings die invoer weergeven. De tabel bevat buiten de behalve de eerste rij en buitenste kolommen bitstrings die verwijzen naar toestanden. Deze toestanden moeten ook gedefinieerd zijn. In de laatste kolom staan vanaf de tweede rij bitstrings.
 \item \emph{Mealy-toestandstabel}: Dit is een toestandstabel waarbij vanaf de tweede rij, de tweede tot en met de laatste kolommen uit $2$-tuples van bitstrings bestaat. De twee bitstrings worden van elkaar onderscheiden door middel van een slash (\texttt{/}). De toestanden moeten ook gedefinieerd zijn ergens in een rij in de eerste kolom.
\end{enumerate}
\subsubsection{Schakeling}
Een schakeling beschrijft op poort-niveau, en soms op hoger niveau hoe verschillende componenten gegevens uitwisselen. Om het programma eenvoudig te houden werd niet geopteerd voor een grafische schil, maar voor tekstuele invoer. Een schakeling bestaat daarom uit twee delen:
\begin{enumerate}
 \item Een lijst met componenten; en
 \item een lijst met verbindingen tussen deze componenten.
\end{enumerate}

\subsubsection{Karnaugh-kaart}
Een Karnaugh-kaart is een grafische voorstelling van een booleaanse-functie. Karnaugh-kaarten worden enkel geproduceerd als uitvoer.
\subsubsection{Assembler code}
Assembler-code is een datastructuur die is afgeleid uit het hoofdstuk rond programmeerbare processoren (zie \chpref{programmableprocessors}).
\subsubsection{Binaire code}
In hetzelfde hoofdstuk hebben we ook een binair equivalent beschouwd: namelijk per instructie wordt de instructie vertaalt naar een hoeveelheid bits, alsook de argumenten. Binaire code is niets anders dan een lange binaire sequentie.
\subsection{Uitvoer}
Standaard wordt de uitvoer in tekstvorm op de \texttt{stdout} geschreven. Andere uitvoer kan worden geregeld met de parameters \texttt{-html}, \texttt{-latex} en \texttt{-svg} om de uitvoer respectievelijk als webpagina, latex-code of vectorgrafiek uit te geven.

\subsection{Ondersteunde functies}
De naam van het programma is \texttt{dep}. Aan de hand van een Linux alias kan men het commando \texttt{dep} ook associ\"eren met dat programma. Men dient het programma op te roepen met een instructie, bijvoorbeeld \texttt{dep showKarnaugh}. Men kan elke instructie ook aanroepen met de \texttt{-help} parameter om een overzicht te krijgen van wat de functie precies doet. Wanneer men geen instructie meegeeft met het programma, maar enkel \texttt{-help}, wordt een overzicht gegenereerd van de beschikbare functies.
\begin{enumerate}
 \item \texttt{expand}: neemt als invoer een combinatorische tabel en breidt deze uit zodat de don't cares in de linkse kolom verdwijnen.
 \item \texttt{reduce}: neemt als invoer een combinatorische tabel en reduceert deze enigszins. De reductie is niet minimaal maar is computationeel goedkoop en levert redelijke resultaten op.
 \item \texttt{lookup}: neemt als invoer een combinatorische tabel en als query een bitstring en geeft als uitvoer - indien de don't cares in de query geen problemen opleveren - een bitstring van uitvoer terug.
 \item \texttt{showKarnaugh}: toont \'e\'en of meerdere Karnaugh-kaarten aan de hand van een ingegeven tabel. De kaarten worden standaard op de \texttt{stdout} geschreven. Men kan ook gebruik maken van de \texttt{-svg} optie om een grafische uitvoer te genereren.
\end{enumerate}

\section{Andere software}
Het hoeft niet te verbazen dat gebruikers van het \emph{Linux} besturingssysteem soms ook amateur elektrotechnici zijn, en zelf een omgeving ontwikkelen waarin men elektronica kan ontwikkelen, simuleren tot en met het ontwerpen van een printplaat.